\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[default,scale=0.95]{opensans}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amssymb} %math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{systeme}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Fiche from TD},
    % pdfpagemode=FullScreen,
    }
\urlstyle{same} %\href{url}{Text}

\theoremstyle{plain}% default
\newtheorem{thm}{Théorème}[section]
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem*{cor}{Corollaire}
%\newtheorem*{KL}{Klein’s Lemma}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Définition}[section]
\newtheorem{exmp}{Exemple}[section]
% \newtheorem{xca}[exmp]{Exercise}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rem}{Remarque}
\newtheorem*{note}{Note}
%\newtheorem{case}{Case}



\title{Ficher LRC à partir des TD}
\author{Charles Vin}
\date{M1-S1 2022}

\begin{document}
\maketitle

\section{Formule}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$ F $ insatisfiable $ \Leftrightarrow \neg F$ valide}
    \item $ F $ satisfiable $ \Leftrightarrow \neg F$ non valide
    \item $ \neg F $ satisfiable $ \Leftrightarrow F$ non valide
    \item $ F $ valide $ \Leftrightarrow \neg F$ insatisfiable
    \item \textbf{$ A \to B \equiv \neg A \vee B $ }
    \item On développe $ \vee  $ comme un $ + $ et $ \wedge  $ comme un $ \times  $ 
\end{itemize}

\section{Méthode des tableaux}
\begin{itemize}
    \item S'entrainer ! TME1, exo 2
    \item Règle $ \alpha  $ = règles conjonctive, $ \beta  $ règles disjonctive = On sépare en deux branches
    \item On s'arrete lorsque full atome dans la boite
    \item Feuille fermé $ \Leftrightarrow $ contradiction entre atome, 
    \item Feuille ouverte = une solution, avec toutes les combinaisons possible qui respecte ce qu'il y a dans la feuille (penser à l'ensemble vide si tout est faux).
    \item \textbf{Si toute les feuilles de l'arbre sont fermées alors $ F $ unsat} $ \Leftrightarrow $ \textbf{Une feuille ouverte $\rightarrow F$ satisfiable}
    \item Indiquer quelle règle on utilise sur le coté.
\end{itemize}

\section{Système de Hilbert}
\subsection{Preuve dans Hilbert}
\begin{itemize}
    \item S'entrainer ! TME1, exo3-4
    \item On a : 3 axiomes + Modus Ponens
    \item Théorème de la déduction : $ A_1, \dots, A_n \models B \Leftrightarrow A_1, \dots, A_{n-1} \models A_n \to B$ 
    \item Les HP de départ sont déduite à partir du théorème de la déduction : on passe tout à gauche pour n'avoir plus qu'un atome à droite et bim voilà nos HP de départ. Par exemple : $ \models (P \to Q) \to ((Q \to R) \to (P \to R)) $ devient $ (P \to Q), (Q \to R), P \models R  $ 
    \item Avoir des hp de départ sous forme de clause.
\end{itemize}

\subsection{Traduction d'énoncé en Hilbert}
\begin{itemize}
    \item Les $ \exists  $ n'aime pas les $ \rightarrow  $ à cause de $ A \to B \equiv \neg A \vee B $
\end{itemize}

\section{Logique du première ordre}
\begin{itemize}
    \item Définition d'un modèle : fonction($ \left| M \right| \to \left| M \right|  $ ) + prédicat ($ \left| M \right| \to  $ vrais/faux)
    \item Lors de la traduction d'énoncé en LPPO, c'est pas mal de garder des $ \forall, \exists  $ à l'intérieur de la clause, ça permet de la simplifier pas mal finalement. Evite vraiment de se tromper genre pour la transformation en clause.
    \item Dans l'annale ils se sont pas fait chier sur ça, je cherchais compliqué avec les implications alors que c'était simple 
    \item Ne pas oublier de mettre des $ \wedge  $, pas des virgules
    \item Pas de $ \exists ! $. Pour avoir l'unicité on utilise une implication avec égalité au bout : $ \forall x \forall y \forall z (tableau(x) \wedge a_peint(y,x) \wedge a_peit(z,x)) \to eq(y,z) $ 
    \item On défini les variables qu'on déclare avec les précida unaire ($ tableau(x) $ ) mais pas quand on envoie un paramètre ($ tableau("LesMenines") $) t'as capté (exo1 annale 2019)
\end{itemize}

\subsection{Preuve par résolution}
\begin{itemize}
    \item On ne peut simplifier qu'un truc à la fois : 
        \[
            \frac{\neg a \vee b \vee c \qquad a \vee \neg b \vee c }{b \vee \neg b \vee c}
        .\]
    \item Mieux de le faire en version Hilbert, permet de réutiliser les lignes plutôt que de les réécrire.
        \begin{align*}
            R_1 : R(c,d) \qquad [Res(C_2, C_4) ; \{Y\backslash d\}]
        \end{align*}
    \item \textbf{A refaire au moins une fois}
    \item Pour prouver $ \models \phi $ on prouve $ \neg \phi \models \varnothing $ on prouve qu'il y a une contradiction dans les clauses 
\end{itemize}

\subsection{Unification}
\begin{itemize}
    \item Unification : on peut changer les variables des deux cotés. 
    \item Filtrage : On ne peut changer que les variables de $ F_1 $ 
    \item Classiquement, on cherche $ F_2 = \sigma (F_1) $ avec $ \sigma = \{X/X', Z/g(a, X'), \dots \}$ un ensemble de substitution.
    \item Utiliser des $ X \prime  $ pour pas se tromper
    \item Écrire les variables en majuscule, et les constante en minuscule !
    \item On ne peux pas changer les constantes, on ne remplace pas une constante par une variable.
    \item \textbf{A refaire au moins une fois}
\end{itemize}

\subsection{Transformation de formule en clause}
Définition d'une clause : 
\begin{itemize}
    \item Pas de $ \exists  $ 
    \item Pas de $ \wedge  $ 
    \item Pas de $ \forall  $ implicite
\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item Mettre les quantificateurs au début : 
    \[
        F_3 : \forall x, \forall y (R(x,y) \to \exists z (R(x,z) \wedge R(z,y)))
    .\]
    Deviens 
    \[
        F_3 : \forall x, \forall y, \exists z (\neg R(x,y) R(x,z) \wedge R(z,y))
    .\]
    \item Skolenisation : supprimer les $ \exists  $ en inventant des constante. \begin{align*}
        F_1 &= \forall X, \exists Y, R(X,Y) \\
        F_2 &= \exists X, \forall Y, R(X,Y) \\
        F_3 &= \forall x, \forall y, \exists z (\neg R(x,y) R(x,z) \wedge R(z,y))
    \end{align*}
    Devient \begin{align*}
        F_1 &= \forall X, R(X, f(X)) \\
        F_2 &= \forall Y, R(x_0, Y) \\
        F_3 &= \begin{cases}
        \neg R(X,Y) \vee R(X, g(X,Y)) \\
        \neg R(X,Y) \vee R(g(X,Y), Y) \\
        \end{cases} 
    \end{align*}
\end{enumerate}

\section{Graph conceptuel}
\subsection{Représentation des connaissances}
\begin{itemize}
    \item "Rocher : \#" = "Le" rocher
    \item Bien choisir les relation dans les cercles
\end{itemize}
\subsection{Joiture et généralisation}
\begin{itemize}
    \item Jointure maximale : Est-ce que les deux phrases représente la même chose $\rightarrow$ Fusion ; /!\textbackslash au contradiction
    \item Généralisation : Généralisation de ce qu'on dit, vrais pour les deux. On vas au plus générale qui rend vrais les deux
    \item Subsumption : Un graph en subsume un autre si il est plus général
\end{itemize}

\section{Logique de description}
\subsection{$ \mathcal{FL}^- $ }
\begin{itemize}
    \item \textbf{S'entrainer pas compris} TD3 $\rightarrow$ Ca va en faite
    \item TBox : Concept atomique $ C \equiv D $, $ C \subseteq D \Leftrightarrow \forall x, C(x) \to D(x)$ 
    \item ABox : $ a : C, <a,b> : Role $ 
    \item Grammaire : pas de variable lol
    \item Bien utiliser les définition de $ \exists , \forall  $ \begin{align*}
        \exists R &= \{x \in \Delta | \exists y, (x,y) \in R\} \\
        \forall R.C &= \{x \in \Delta | \forall y, (x,y) \in R \to y \in C \}
    \end{align*}
\end{itemize}
\subsection{$ \mathcal{ALC} $ }
\begin{itemize}
    \item \textbf{S'entrainer RIEN RIEN compris} TD3 $\rightarrow$ Ca va en faite
    \item Same de $ \mathcal{FL}^- $ plus : 
    \item $ \exists R.C $ toujours role + concept atomique 
    \item $ \neg , \bot , \top  $ autorisé $\rightarrow$ Pratique
    \item Bien utiliser les définition de $ \exists , \forall  $ \begin{align*}
        \exists R.C &= \{x \in \Delta | \exists y, (x,y) \in R \wedge y \in C\} \\
        \forall R.C &= \{x \in \Delta | \forall y, (x,y) \in R \to y \in C\} \text{ (comme } \mathcal{FL}^- \text{)}
    \end{align*}
    \item Penser aux $ \sqsubseteq  $ dans la TBox 
\end{itemize}

\subsection{Interprétation}
\begin{itemize}
    \item On a un graph avec des flèches qui représente les appartenances aux rôles $ (x,y) \in R $ avec $ x $ monde de départ et $ y $ monde d'arrivé.
    \item Les appartenances au concept sont les attribues des mondes.
    \item Lister les mondes appartenant aux rôles $\rightarrow$ Peut aider a appliquer la définition du $ \forall, \exists $
    \item $ \exists s. \neg A $ se lit "Tous les mondes qui ont une flèche $ s $ qui pointe vers un monde qui vérifie $ \neg A $ "
\end{itemize}

\subsection{Méthode des tableaux}
TD4 mais pas beaucoup de correction
\begin{itemize}
    \item On veux prouver $ \phi  $  un truc vrais ou faux
    \item On part d'une TBox acyclique + tout sous forme normale négative : Développer les $ \neg  $ 
    \item Puis notre première case du tableau contient $ Tbox \sqcap ABox \sqcap \phi  $ avec $ \phi  $ sous FNN et \textbf{avec les definitions remplacé !} OU avec $ \neg \phi  $ il faut aller vers la contradiction  
    \item Then on cherche à appliquer les bonnes règles pour arriver rapidement à notre objectif.
    \item On peut traduire les $ A \sqsubseteq B $ par $ i: A \sqcap B $ 
\end{itemize}

\section{Logique Modale}
\begin{itemize}
    \item On développe les formule $ \Box, \diamond  $ comme un arbre en explorant les possibilités.
    \item On peut donner des contres exemples.
    \item Règle de necessitation : $ M \models \phi \equiv M \models \Box \Phi $ 
    \item Penser que parfois les flèches de récursion ne sont pas dessiné
    \item /!\textbackslash . Au implication, parfois une traduction en vaut la penne $ a \to b $ toujours vrais pour les mondes où $ a $ est faux $\rightarrow$ vérifier surtout les mondes où $ a $ est vrais
    \item \textbf{s'entraîner vite fait fin exo 1 TD5}
    \item Penser au démo par l'absurde pour les trucs cons (TD5, fin exo3)
    \item Loi de Morgan \begin{itemize}
        \item $ \diamond \phi \equiv \neg \Box \neg \phi  $ 
        \item $ \Box \phi \equiv \neg \diamond \neg \phi  $ 
    \end{itemize}
\end{itemize}
Liste des axiomes logique épistémique S5 :
\begin{itemize}
    \item T : Réflexivité des mondes $ \forall w : (w,w) \in R $ : $ \Box \phi \to \phi  $ 
    \item D : Sérialité des mondes = aucun monde seul $ \forall w, \exists w' : (w, w') \in R $  : $ \Box \phi \to \diamond \phi  $ 
    \item 4 : Transitivité : classiquement en math : $ \forall x,y,z\in E\quad (x{\mathcal {R}}y\land y{\mathcal {R}}z)\Rightarrow x{\mathcal {R}}z. $ bah pareil avec les mondes: si je sais phi je sais que je sais phi : $ \Box \phi \to \Box \Box \phi  $ 
    \item 5 : Euclidienne : $ \diamond \phi  \to  \Box \diamond \phi  $ Ca implique qu'il existe un lien entre chaque monde presque : $ \forall w, w', w'', (w, w') \in R, (w',w'') \in R \to (w',w'') \in R $. D'après le prof c'est l'introspection negative : je sais ce que je ne sais pas.
    \item B : Symétrie des flèches : $ \phi \to \Box \diamond \phi  $ Implique qu'il existe toujours le chemin retour : $ \forall w, w', (w,w') \in R \to (w',w) \in R $ 
\end{itemize}

\subsection{Logique épistémique}
\begin{itemize}
    \item $ M, w_1 \models K_i p \equiv M, w_1 \models \Box p $ en utilisant les flèches indicées $ i $
    \item Croire possible $ p \equiv B_i \phi \equiv \diamond \phi \equiv \neg \Box \neg \phi \equiv \neg K \neg \phi  $ 
    \item Savoir si $ p $ : $ K^{si} p \equiv K p \vee K \neg p $ Bien le traduire lui, il est piège
    \item Savoir lequel parmi $ a,b,c \equiv K a \vee K v \vee K c $ 
\end{itemize}

\section{Connaissance commune et distribué}
\begin{defn}[]
    Connaissance commune : tout le monde sait que tout le monde sait    
\end{defn}
JE ME SOUVIENS DE RIEN

\section{Intervale de Allen}
On a 13 relations possible entre les noeuds, par défault un noeud a toutes les relations. \\
L'ordre est toujours important, si on veut prendre l'inverse on met des $ x^t $ partout

Savoir faire un graph temporel : 
\begin{defn}[]
    On a une pile de chose à faire. On doit propager toutes les relations du graph. 
    \begin{itemize}
        \item Prendre une relation $ R_{i,j} $ dans la pile de chose à faire.
        \item Pour tout noeud $ k $ faire : \begin{itemize}
            \item $ ik = ik \cap ij \circ jk $ 
            \item $ kj = kj \cap ki \circ ij $ 
        \end{itemize}
        \item Si $ \varnothing \rightarrow $ contradiction
        \item Si changement d'une relation, ajouter cette relation dans la pile de chose a faire ! 
    \end{itemize}
\end{defn}

Logique réifié de Allen = juste de la logique comme d'hab avec des intervalles de Allen. On peut faire des résolutions dedans c'est plus pratique que la propagation pour prouver des contradictions.

\section{Réseau de pétri}
\begin{itemize}
    \item Il faut rester un max concentré
    \item On a des transitions $ \Box  $ et des états $ \bigcirc  $. Les états contiennent des jetons. Et pour déclancher une transition on regarde toute les flèches qui pointe vers lui et on somme le nombre de jeton nécéssaire
    \item Une transition par pas de temps 
\end{itemize}

\subsection{Matrice d'incidence}
On fait toujours transition d'un rond vers un carré : donc $ Pre $ c'est de $ \bigcirc \to \Box  $ et $ Post $ c'est de $ \Box \to \bigcirc  $ \\
\textbf{toujours les transitions en colonne} \\
\begin{defn}[Transition franchissable]
    Une transition $ t_0 $  est franchissable si 
    \[
        \forall p M(p) \geq Pre(p, t_0)
    .\]
    La colonne lié à la transition doit être supérieur ou égale au vecteur $ M^T $ 
\end{defn}

\begin{defn}[Nouvel état $ M $ ]
    Soit $ t_0 $ et $ M_0 $ respectivement une transition franchissable et une répartition de jeton initiale. Appliquer $ t_0 $ 
    \[
        \forall p M_1(p) = M(p) + Post(p, t_0) - Pre(p,t_0)
    .\]
    On peut calculer $ Post - Pre $ directement pour aller plus vite. Puis on somme la colonne associté à $ t_0 $ 
\end{defn}

\begin{thm}[Factorisation d'une série de transition]
    Soit $ L = (t_0, t_1, t_0, \dots) $ une liste de transitions \textbf{toutes franchissable} 
    \begin{enumerate}
        \item Compter le nombre d'apparition de chaque transition : $ T = (nbt_0, nbt_1, \dots) $ 
        \item alors la répartition des jetons finale se définis comme 
        \[
            M_{final} = M_0 + (Post - Pre)*T
        .\]
    \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{defn}[Graph de marquage]
    Comme l'arbre des transition mais avec les boucles indiquées. Utile pour voir les propriétés du réseau de pétrie pour un $ M_0 $.
\end{defn}

\begin{defn}[Propriété des réseaux de Pétrie]
    Liste des propriétés des réseaux de Pétrie, à savoir par coeur
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Borné} $ \forall M_i, \forall t_j, M_i \leq k $ Il y a convergence du nombre de jeton max pour tout $ M $ du graph de marquage
        \item \textbf{Vivant} : toute les transitions du réseau sont vivante.
        \item \textbf{Transition vivante} $ \forall (M_i, M_j) \text{ accessible }, \exists \sigma tq M_i \to ^\sigma M_j, T_j \in \sigma  $ Une transition $ T_j $  est vivante pour un marquage initial $ M_0 $ , si pour tout marquage accessible, il existe une séquence de franchissement qui contienne $ T_k $ à partir de ce marquage accessible. Il existe toujours un chemin pour revenir à la transition, un peu comme avec un état récurent de Markov.
        \item \textbf{Quasi Vivant} toute les transition du réseau sont quasi-vivante
        \item \textbf{Transition quasi vivante} $ \forall t, \exists M $ accessible depuis $ M_0 $ tel que $ t $ franchissable. Toute les transition apparaisse au moins une fois dans le graph
        \item \textbf{Sans blocage} $ \forall M $ accessible, $ \exists t $ franchissable. ie. pas d'état puis
        \item \textbf{Inversible} $ \forall M $ accessible, $ M_0 $ accessible depuis $ M $. On peut toujours retourner au point de départ
    \end{itemize}
\end{defn}








\end{document}